+++
title = "Уравнение Бернулли и Рикатти"
weight = 4

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 4.  Уравнения Бернулли и Риккати, их свойства. Интегрируемые случаи. Связь с уравнениями второго порядка.

## Уравнением Бернулли называется уравнение 

$$
y' = a(x)y + b(x)y^n
$$

Правая часть этого уравнения определена и непрерывна на множестве 
$R=\{(x,y)\}$, выполнены условия существования уравнения.

Если $n=0$ то уравнение линейное дифференциальное, а если $m=1$ то с разделяющимися переменными.

В общем случае решается постановкой

$$
z=y^{1-m}
$$

Новое дифференциальное уравнение имеет вид

$$
z'+(1-m)a(x) z= (1-m)b(x)
$$

### На пример

$$
y'-y = y^2e^x
$$

Делаем подстановку

$$
z=y^{1-m}=1/y
$$

Дифференцируя обе части уравнения

$$
z' = (1/y)'=-\frac{1}{y^2}y'
$$

Разделим уравнение на $y^2$ и заменим на $z$

$$
z'+z=-e^x
$$

Решаем как обычное уравнение

Еще примеры можно найти на [math24](http://www.math24.ru/%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%83%D0%BB%D0%BB%D0%B8.html)

## Уравнение Риккати

Определяется 
$$
y'=a(x)y+b(x)y^2+c(x)
$$

Если известно частное решение этого уравнение, то общее можно найти по формуле

$$
y=y_1+u
$$

Подставляя решение в уравнение, имеем
$$
(y_1+u)'=a(x)(y_1+u)+b(x)(y_1+u)^2+c(x)
$$

Сокращаем $y_1$ частное решение и получаем

$$
u' = b(x)u^2+[2b(x)y_1+a(x)]u
$$

Которое является уравнением Бернулли

### Частные случаи

1. Коэффициенты - константы

$$
y'=ay+by^2+c \implies \int{\frac{dy}{ay^2+by^2+c}}
$$

2. Уравнение вида $y'=by^2+cx^n$

$$
a(x)=0, b(x)=b, c(x)=cx^n
$$

Дифференциальное уравнение при можно решить при

$$
n=\frac{4k}{1-2k}
$$

При $n=-2$ преобразуется в уравнение Бернулли.

### На пример

$$
y'+y^2 = \frac{2}{x^2}
$$

Частные решение можно найти в в форме

$$
y=\frac{c}{x}
$$

Подставляем в уравнение, получаем

$$
c^2-c-2=0
$$

Выбираем $c$, и делаем замену

$$
y=z+\frac{2}{x}
$$

А далее получаем уравнение Бернулли.

## Уравнение второго порядка
называют уравнение

$$
y'' + p(x)y'+q(x)y=0
$$

Найти решение можно с помощью замены

$$
y'=zy\\
y''=z'y+z^2y
$$

После подстановке сведем его к уравнению Рикатти

$$
y(z'+z^2+pz+q)=0\implies y = 0
$$

Так же можно решать методом понижение порядка

Если уравнение состоит только из производных, то сначала понижаем уравнение до первого порядка.

$$
y=e^{\int zdx}
$$
